<archimate:Assessment
    xmlns:archimate="http://www.archimatetool.com/archimate"
    name="SSB er med"
    id="690015ae-1257-4f6d-96e3-61300d201adb"
    documentation="Har lyst til å prate oss tettere inn i samarbeidet.&#xA;&#xA;SSBs oppgavebyrde - ønsker å bli kvitt denne&#xA;- SSB utnytter data fra over 100 administrative registre&#xA;- Likevel har SSB omlag 115 skjema i Altinn&#xA;- Vi mottar i underkant av 250 000 innsendinger pr. år&#xA;- Oppgavebyrden er beregnet til å være om lag 81 årsverk&#xA;- Irritasjonen over oppgavebyrden er antakelig større&#xA;- gjennomsnittlig utfylling er 35 min - men resten av uka til å snakke om det&#xA;- Hvis forvaltningen ikke samarbeidet, vil reduksjon i oppgavebyrde ett sted, føre til økning et annet sted.&#xA;&#xA;Vi burde også måle det ved å få færre offentlige registre. Vi bør utnytte tredjepartsinformasjon og IoT&#xA;&#xA;Vi har ikke definisjonsmakt når det gjelder registre.&#xA;&#xA;Skape og gjenbruke data - forenklet sagt&#xA;- skape, lagre og gjenbruke data, alt gjennom metadata, minst mulig teknologisk binding.&#xA;- gode metadata er premisset for god informasjonssikkerhet.&#xA;&#xA;Bruk av nye kilder:&#xA;- prosjekt pågår for å utnytte data fra betalings- og kjøpstransasjoner&#xA;- bokføringstransaksjoner vil kunne redusere oppgavebyrden vesentlig&#xA;&#x9;- benytter skatte og regnskapsdata i dag&#xA;&#x9;- tilgang til mer detaljerte opplysninger om bokjørte transaksjoner akn redusere behovet for å hente inn tilleggsopplysninger i skjemaundersløkelser (som f.eks. investeringer, omsetning/driftskostander, innland/utland)&#xA;&#x9;- samarbeid betyr harmonisering av data, og mindre dobbeltarbeid for oppgavegivere&#xA;&#x9;- nye løsnigner...&#xA;&#xA;&#xA;Bedre kunnsakp og mer analyser&#xA;- et eksempel: tilgang til bokføringdata hadde bidratt til raske analyser av virkningen av kllabpsen i oljenæringen i Stavanger&#xA;- forusteningen for mer analyser er tilliten til at data ikke misburkes&#xA;- vi kan og må utvikle løsninger som sikrer gode analyser på deltajere data samtidig som vi ivaretar krav til konfidensialtiet&#xA;- www.microdata.no er et eksempel.&#xA;&#xA;"/>
